火中取栗 義大利與中國簽署一帶一路能得到什麼？

義大利總理孔蒂（Giuseppe Conte）圖片來源：維基開放圖庫

說起義大利的現狀，可謂既老又窮。在G7國家裡，義大利老年化僅次日本，全國將近二成是65歲以上老人，而這個數字還會繼續遞增；若論人年均GDP，也是敬陪末座，只有三萬美金左右，且近年來經濟停滯，2017年GDP只有2007年的92%，顯示不僅未從金融風暴復原，更渡過了失落的十年。

於此期間，義大利的主權債務比從2007年的100％上升到2017年的130％，換算起來約為2.6兆美元，全球名列前茅。為了刺激經濟成長，去年甫上任的孔蒂政府，決定大幅增加政府支出，如編列基本收入、調整退休金等一系列民粹主義政策，錢不夠的話，就舉債因應。

孔蒂政府的政策將使赤字達到GDP的2.4%，超過歐盟規定的1.9%，因此歐盟執委會打算祭出懲罰，阻止義大利以債養債、拖累歐元區的風險。最後孔蒂政府退讓，重新編列預算。但基本收入等政策乃是聯合組閣的五星運動等政黨之重要政見，為了貫徹，孔蒂政府必須找尋其他財源，而中國就是選項之一。

事實上，在孔蒂政府組閣之後，便延攬號稱中國通的吉拉吉（Michele Geraci）出任經濟發展署副秘書長，負責外國投資。由去年以來，吉拉奇稱職的為孔蒂政府鋪路，與北京密切往來，並促成了習近平此行。

由吉拉奇主導，義大利與中國簽署了多份備忘錄，包括港口、金融、機械等各產業。針對外界質疑，義大利可能將墜入中國的陷阱外交，便似斯里蘭卡交出戰略港口經營權，吉拉奇則辯稱，義國的經濟量體並非斯里蘭卡等可比，中國沒有那麼容易掌握。

吉拉奇進一步指出，義大利當前的問題就是對中逆差過大，去年達到121億美元。因此必須與中國拉近距離，有助於義大利企業貨出的去、中國人進的來，就此發大財。至於是否能達到吉拉奇的期望，從已經與中國簽署帶路倡議的歐盟國，如波蘭、捷克等經驗可知，北京承諾的經濟機會基本上未能實現。

即使如此，面對萎縮的經濟，義大利又不願意再奉行財政緊縮，以及削減福利，唯有向北京求助，以基礎建設等大餅換取金援。然而孔蒂政府也面臨內外壓力，像是隸屬於北方聯盟的副總理薩爾維尼（Matteo Salvini），即明確表示他反對中國帶路倡議的殖民計畫，義國必須更審慎評估合作項目。

此外，來自於美國與歐盟的壓力更是巨大，一方面因為義大利簽署帶路倡議，等於賦予政治上的象徵意義，另一方面，這也會破壞歐盟團結，使習政權收穫外交成果。更緊要的是，美國目前正在極力對抗中國發展5G，若義大利貿然使用中國技術，將破壞盟國的共同安全。

最新消息指出，孔蒂政府已放棄與習政權簽署關於電信的備忘錄，顯然是華府施壓奏效，至於其他與中國的備忘錄是否能一一施行，也得靜觀後效。引入中國資金是火中取栗，畢竟五星運動曾批評中國的不公平貿易行為，孔蒂政府內部反對的聲音也不在少數，若引起爭議，甚至可能將引起倒閣風暴。